% Created 2024-05-09 jue 00:57
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda}
\date{\today}
\title{Sesión 5, curso de programación.}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda},
 pdftitle={Sesión 5, curso de programación.},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 29.1 (Org mode 9.7-pre)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{collections}
\label{sec:orgfcb52b4}

Este módulo contiene objetos especializados en manejar colecciones de
datos basadas en las estructuras básicas de python:

\begin{itemize}
\item list
\item tuple
\item dict
\item set
\end{itemize}

Objetos especiales:

\begin{description}
\item[{deque}] una lista inversa que puede operar como cola
\item[{Chainmap}] permite unir un conjunto de maps (diccionarios)
\item[{Counter}] uno de los más usados, permite contar elementos en un
iterable. Hacer operaciones entre Counters tb.
\end{description}

¿Cómo se podría hacer el caso de contar caracteres de un texto usando Counter?

Con \textbf{deque} se puede trabajar como una lista bidireaccional. Poner
elementos al inicio o al final. 

\begin{description}
\item[{defauldict}] permite construir un diccionario en que por defecto
cada valor sea creado por una función, como \{llave:lista[valores]\}
Sirve mucho para incluir valores que corresponden a una misma
llave. Por ejemplo, contar por separado las letras de dos textos
distintos y acumular de manera ordenada cada cantidad.

\item[{namedtuple}] sirve para definir de manera compacta una clase y sus
atributos principales.
\end{description}
\section{itertools}
\label{sec:org2b7064b}

Este módulo provee herramientas funcionales para operar con
iteradores.

Cómo:

\begin{description}
\item[{count()}] para contar indefinidamente cada p pasos.
\item[{cycle([1,2,3])}] para tomar valores de manera circular en una
secuencia.
\end{description}
\{1,2,3,1,2,3\ldots{}..,1,2,3\}

\begin{description}
\item[{repeat(N,K)}] repetir un elemento N K veces
\end{description}

De uso muy útil \textbf{groupby}.

Para agrupar según criterios.

\begin{description}
\item[{batches}] Para separar una secuencia de largo N en grupos de K valores:
\end{description}

[1,2,3,4,5,6]-(k=2)-> \{1,2\} \{3,4\} \{5,6\}

\begin{description}
\item[{dropwhile(fn, iterable)}] para eliminar de una secuencia dada una condición.

\item[{takewhile(fn, iterable)}] para tomar de una secuencia dada una condición.

\item[{paiwise(iterable)}] aparear de manera encadenada

\item[{tee(iterable, n)}] generara n iteradores en base a iterable
\end{description}
\subsection{Iteradores para Combinatoria}
\label{sec:org4211c25}

\begin{description}
\item[{product}] es equivalente a la operación anidada de for
\item[{permutations(p, r)}] entrega tuplas de largo 'r', en todos los
ordenes posibles, SIN REPETIR elementos
\item[{combinations(p,r)}] entrega tuplas de largo 'r', ordenadas, sin elementos repetidos
\item[{combinations\textsubscript{with}\textsubscript{replacement}(p,r)}] entre tuplas de largo r, en
orden, CON elementos repetidos.
\end{description}

Tarea :: 

Estudiar la documentación y ejecutar los ejemplos:
\url{https://docs.python.org/3/library/itertools.html}
\section{generadores}
\label{sec:org0214032}

\url{http://www.dabeaz.com/}
\url{https://dabeaz-course.github.io/practical-python/}
\url{https://github.com/dabeaz-course/python-mastery}

Es un tipo especial de \textbf{funciones} que permiten construir una máquina
que genera valores y los entrega a medida que son necesarios,
permitiendo ahorrar memoria y mejorar el rendimiento de los programas.


Ver esto:
\url{https://www.youtube.com/watch?v=5-qadlG7tWo}

\url{http://www.dabeaz.com/coroutines/}

Uso de \textbf{yield}  para crear funciones generadores, en vez de usar \textbf{return}

\begin{itemize}
\item ejemplo: cuenta regresiva
\end{itemize}

Permite crear \textbf{pipelines}, operaciones encadenadas.

Permite \textbf{enviar} datos al objeto generador para recibir valors.

Esto habilita la construcción de un sistema de mensajería.

Recibir:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
item = yield
\end{minted}

Entregar:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
yield item
\end{minted}

Es un objeto que se puede cerrar.

Uso de \textbf{yield from} permite llamar dentro del generador y recibir
desde otro generador datos (Delegar).

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
def func():
    result =  yield from generador()
\end{minted}


\url{https://es.stackoverflow.com/questions/313174/funcionamiento-de-yield-from}
\section{contextos}
\label{sec:org4dfc3d2}

\url{https://docs.python.org/3/library/contextlib.html}

Creamos un context manager para contar el tiempo.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
import time
from contextlib import contextmanager

@contextmanager
def timethis(label):
    start = time.time()
    try:
        yield
    finally:
        end = time.time()
        print(f"{label}: {end-start}")


with timethis('counting'):
    n = 10000
    while n>0:
        n -= 1
\end{minted}
\section{lectura y escritura de archivos}
\label{sec:org4e2eee3}

El trabajo con archivos nos permite comprender la información como
elementos que pueden almacenarse y ocuparse a medida que uno los
necesite.

Para dominar este tema es necesario conocer sobre:

\begin{itemize}
\item permisos de lectura/escritura
\item rutas de archivos
\item contextos
\item generadores

\item Todo lo que se abre debe cerrarse:

\item lectura/escritura de archivos
\item conexiones a sockets
\item conexiones a bases de datos
\item etc
\end{itemize}

Iniciando con:

\url{https://docs.python.org/es/3.9/library/io.html}


Al \textbf{abrir} un archivo se crea un objeto de tipo \textbf{stream} o flujo de
bytes.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
f = open("archivo.txt", "r", encoding="utf-8")
\end{minted}

O bien, directamente un texto en memoria convertido  \textbf{stream}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
import io

f = io.StringIO("Algún texto especial en memoria")
\end{minted}

Si lo que tratamos son \textbf{bytes} o forma binaria de información, la
expresión cambia a uso de \textbf{b}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
f = open("imagen.jpg", "rb", encoding="utf-8")
\end{minted}

O bien, directamente un texto en memoria convertido  \textbf{stream}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
import io

f = io.StringIO(b"Algún texto especial en memoria")
\end{minted}

Acciones sobre archivos:

\begin{description}
\item[{w}] escribir
\item[{wa}] añadir y escribir
\item[{r}] leer
\item[{wb}] escribir bytes
\item[{rb}] leer bytes
\end{description}

Para acceder a un archivo de manera segura, sea lectura o escritura,
se abre un contexto:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
with open('spam.txt', 'w') as file:
    file.write('Spam and eggs!')
\end{minted}

De otra manera, será necesario \textbf{cerrar} la operación.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
f.close()
\end{minted}

Operaciones sobre el archivo:

\begin{description}
\item[{readlines}] crea un generador para leer linea a línea
\item[{seek}] define un byte específico para ubicar el punto de acción (r/w)
\item[{seekable}] booleano True si el stream puede accederse de manera aleatoria
\item[{tell}] entrega posicion actual del stream
\item[{writable}] si el stream soporta escritura
\item[{writelines}] escribe lineas
\end{description}
\section{¿Cómo leer/escribir un csv?}
\label{sec:orga494e77}

\begin{itemize}
\item leyendo un archivo directamente y convirtiendo
\item usando \textbf{csv}
\item usando \textbf{csv.DictWriter/DictReader}
\end{itemize}


\url{https://docs.python.org/3/library/csv.html}
\section{Ejercicio final de clase.}
\label{sec:org990a9a9}

\subsection{Planteamiento}
\label{sec:orgab8e6e2}

Desde la oficina de agricultura se ha decidido subsidiar en maquinaria a aquellos agricultores
que tienen un registro de crecimiento anual de hasta un 15\%, se tiene la lista
de los agricultores y la lista de su crecimiento promedio.

¿A quienes se subsidiaría?
\subsection{Tabla de crecimiento anual}
\label{sec:org49705ce}

\begin{center}
\begin{tabular}{rlrr}
\hline
id & Nombre & Tasa Crecimiento & Subsidia\\[0pt]
\hline
1 & Martinez & 8 & 1\\[0pt]
2 & Soto & 6.5 & 1\\[0pt]
3 & Osorio & 9.3 & 1\\[0pt]
4 & Pineda & 33 & 0\\[0pt]
5 & Jara & 42 & 0\\[0pt]
6 & Hernandez & 5 & 1\\[0pt]
7 & Acuña & 12 & 1\\[0pt]
8 & Oña & 54 & 0\\[0pt]
9 & Perez & 3 & 1\\[0pt]
10 & Nuñez & 60 & 0\\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Explicación}
\label{sec:orge653ec6}


Los primeros 10 agricultores tienen una tasa descrita en la tabla, pero hay 1000
en la lista. Nuestro operador se demoró un día en evaluar estos primeros diez y
tiene hasta este mismo viernes para entregar los resultados de todos.

¿Lo podremos ayudar?
\subsection{Diseño}
\label{sec:org61bdef9}


1.- Identificar con un número a cada agricultor (entero, secuencial)

2.- Ordenar el valor de cada agricultor con su tasa de crecimiento (en una
tupla)

3.- Asociar todo en una lista 

5.- Aplicar en un filtro
\subsection{Ordenar en lista de tuplas}
\label{sec:org8a6ae6d}


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
agricultores=[
  ("Martinez",8 ),
  ("Soto",6.5 ),
  ("Osorio",9.3),
  ("Pineda",33),
  ("Jara",42),
  ("Hernandez",5),
  ("Acuña",12),
  ("Oña",54),
  ("Perez",3),
  ("Nuñez",60)
]
\end{minted}
\subsection{Imprimir la lista de tuplas}
\label{sec:org928f563}


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
for agricultor, tasa in agricultores:
  print(f"Para {agricultor} la tasa es {tasa}")
\end{minted}
\subsection{Definir el filtro}
\label{sec:org351b67e}


En caso que la tasa sea inferior al 15\% recibirá el subsidio.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
tasa_limite = 15
for agricultor, tasa in agricultores:
  print(f"Para {agricultor} la tasa es {tasa}")
  if tasa<=tasa_limite:
    print(f"Agricultor {agricultor} recibe el subsidio")
\end{minted}
\subsection{Problema, subsidio inversamente proporcional}
\label{sec:org1aaca61}


Es decir, para un 0\% de crecimiento un 90\% de subsidio, y para un 15\% de
crecimiento un 20\% de subsidio.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/subsidio.png}
\end{center}
\subsection{Implementación subsidio IP}
\label{sec:org14932fe}


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
if tasa<=tasa_limite:
  print(f"Agricultor {agricultor} recibe el subsidio")
  subsidio = -(70/15)*tasa+90
  print(f"Recibirá un subsidio del {subsidio} %")
\end{minted}
\subsection{Aproximar decimales}
\label{sec:orgd15ec6d}


Necesitamos, para mayor claridad de los agricultores, asignar solo valores
enteros para los subsidios, por lo que aplicaremos una función que transforma el
valor al entero superior inmediato, utilizando \textbf{math.ceil}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
import math
.
.
if tasa<=tasa_limite:
  print(f"Agricultor {agricultor} recibe el subsidio")
  subsidio = math.ceil(-(70/15)*tasa+90)
  print(f"Recibirá un subsidio del {subsidio} %")
\end{minted}
\subsection{Implementando la solución}
\label{sec:org681ed2b}


Se hace una revisión de la tasa de crecimiento de cada agricultor y se agrupan
los que si podrían recibir subsidio.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
for agricultor, tasa in agricultores:
    print(f"Para {agricultor} la tasa es {tasa}")        

tasa_limite = 15
nombres = []
subsidios = []
for agricultor, tasa in agricultores:
    print(f"Para {agricultor} la tasa es {tasa}")
    if tasa<=tasa_limite:
        nombres.append(agricultor)
        print(f"Agricultor {agricultor} recibe el subsidio")
        subsidio = math.ceil(-(70/15)*tasa+90)
        print(f"Recibirá un subsidio del {subsidio} %")
        subsidios.append(subsidio)

agricultores_seleccion = list(zip(nombres, subsidios))
\end{minted}
\subsection{Incentivo a la asociatividad}
\label{sec:orga244fa0}


Es posible que hasta tres agricultores se asocien en la inversión de maquinaria,
el subsidio asociada otorgado será la mayor de las tres sumando el 50\% de las
otras dos. 

Es decir, 

\begin{itemize}
\item \(subsidio_{asoc} = subsidio_a+(subsidio_b+subsidio_c)*.5\)
\end{itemize}

¿Qué podemos hacer?

\begin{itemize}
\item Una opción es esperar que se asocien naturalmente
\item Otra opción es calcular las mejores combinaciones y recomendarlas
\end{itemize}
\subsection{El uso de itertools}
\label{sec:orgb307274}


Una vez que ya sabemos utilizar listas, tuplas y strings; podemos pasar a
utilizar algunas herramientas muy útiles para la gestión de estas estructuras de
datos.

\begin{description}
\item[{itertools}] \url{https://docs.python.org/3.8/library/itertools.html}
\end{description}

Nos permite tomar nuestro \textbf{iterable} y combinar, permutar o agrupar, entre otras
cosas. Resultado un objeto \textbf{iterador} que nos permite operar secuencialmente.
\subsection{Permutar con itertools}
\label{sec:org328231e}


Necesitamos conocer todas las combinaciones posible de una lista de nombres, en
listas de 2 y de 3 posibilidades.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
from itertools import permutations
nombres = ["David", "Raquel", "Juanin"]
comb_2 = list(permutations(nombres, 2))
print("Permutaciones de 2", comb_2)
comb_3 = list(permutations(nombres, 3))
print("Permutaciones de 3", comb_3)
\end{minted}
\subsection{Operar elementos en el iterador}
\label{sec:orga290f0e}


Cómo el objeto que retorna es un \textbf{iterador}, que entrega en cada iteración un
nuevo elemento, necesitamos mostrar el primer nombre en mayúsculas en
combinaciones de a 3.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
from itertools import permutations


nombres = ["David", "Luisa", "Juanin"]
comb_3 = [(a.upper(), b, c) for a, b, c in permutations(nombres, 3)]
print("Permutaciones de 3", comb_3)
\end{minted}
\subsection{Combinar con itertools}
\label{sec:org2833b26}


Las \textbf{combinaciones} consiste en la lista de todos los conjuntos diferentes que
se pueden crear al combinar una serie de elementos.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
from itertools import combinations
nombres = ["David", "Analí", "Juanin"]
comb_2 = list(combinations(nombres, 2))
print("Combinaciones de 2", comb_2)
comb_3 = list(combinations(nombres, 3))
print("Combinaciones de 3", comb_3)
\end{minted}
\subsection{Solución ¿Cómo mostrar las mejores combinaciones para los agricultores?}
\label{sec:org7d5c985}


Una solución podría ser:

\begin{itemize}
\item Realizar las combinaciones de los agricultores
\item Por cada grupo de combinación que contenga como líder al mismo agricultor,
entregar la tasa más alta, y los dos siguientes.
\end{itemize}
\subsection{Implementando la solución.}
\label{sec:orge29344e}


Realizando las permutaciones y agrupando por líder (de mayor subsidio)

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
from itertools import permutations
from itertools import groupby

.
.

print(len(nombres), len(subsidios))
[print(n,t) for n,t in zip(nombres,subsidios)]
# obtener permutaciones de seleccion con subsidio
permutaciones = list(permutations(nombres, 3))

# se define funcion para agrupar según líder
def getnombre(tupla):
    return tupla[0]

def getsubsidio(tupla):
    return tupla[1]


# se inicializan las listas
grupos=[]
llaves_grupos=[]

# se agrupa por agricultor lider
for agr_name, group_iter in groupby(permutaciones, key=getnombre):
    grupos.append(list(group_iter))
    llaves_grupos.append(agr_name)

print("Agrupaciones")
[print(n,g) for n,g in zip(llaves_grupos,grupos) ]
\end{minted}
\subsection{Definimos funciones que filtran y seleccionan}
\label{sec:orga1571ce}


Se crean funciones que filtran y seleccionan elementos desde una lista.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
def subsidio(nombre, agricultores_seleccion):
    for agr, tasa in agricultores_seleccion:
        if nombre==agr:
            return agr, tasa

def subsidio_grupo(grupo, agricultores_seleccion):
    subsidio_group = [subsidio(nombre, agricultores_seleccion) 
                              for nombre in grupo]
    return grupo, 
          subsidio_group[0][1]+sum(
                  [agr_sbs[1] for agr_sbs in subsidio_group[1:]])*.5

def mejores_select(subsidios, n=3):
    sbs_ordenadas=sorted(subsidios, key=getsubsidio, reverse=True)
    count = 0
    past_sbs = 0 
    tos = []
    for group, sbs in sbs_ordenadas:
        if (sbs > past_sbs or sbs < past_sbs) and count>n:
            break
        elif sbs==past_sbs or count>0:
            tos.append((group, sbs))
        past_sbs = sbs            
        count += 1            
    return tos
\end{minted}

El uso de \textbf{break} permite detener la operación de la iteración y continuar con
el código que sigue.
\subsection{Aplicamos las funciones}
\label{sec:orge2a74b4}


Se utilizan las funciones y se muestra la selección de los mayores subsidios por agricultor.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
subsidios_agrupados = []
for pos, nombre in enumerate(llaves_grupos):
    subsidios_agrupados.append(
        mejores_select(
            [subsidio_grupo(grupo, agricultores_seleccion) for grupo in grupos[pos]]
            )
        )

print(len(nombres), len(subsidios))
[print(n,t) for n,t in zip(nombres,subsidios)]
# Resultadoas
for pos, nombre in enumerate(llaves_grupos):
    print("Agricultor ", nombre)
    for group, val in subsidios_agrupados[pos]:
        print("Tasa subsidio:", val)
        print("Grupo: ", group)
\end{minted}
\end{document}
